---
author: Whose Knowledge
title: লাইসেন্স ও তথ্যনির্দেশ
date: 2019-05-13
toc: false
---

আমরা প্রান্তিক সম্প্রদায়গুলির মর্যাদা ও নিরাপত্তার সঙ্গে কন্টেন্ট, তথ্য, এবং নকশার সহজলভ্যতার ভারসাম্য বজায় রাখি। আমরা চাই ইন্টারনেটের ভাষাপরিস্থিতি বিষয়ক প্রতিবেদনটি সহজে এবং অবাধে ভাগ করে নেওয়া হোক, কারণ আমরা বিশ্বাস করি এই কাজটি বহুভাষিক ঔপনিবেশিকতা-মুক্ত ইন্টারনেট ও ডিজিটাল প্রযুক্তির ভিত্তি। একইসঙ্গে, যেহেতু এই প্রতিবেদনটিতে সেইসব প্রান্তিক সম্প্রদায়ের কাজ  এবং তাদের সঙ্গে করা কাজ অন্তর্ভুক্ত করা হয়েছে, যারা ঐতিহাসিকভাবে তাদের জ্ঞান অন্যদের দ্বারা শোষিত হতে দেখেছেন, তাই **তারা আমাদের ও সমগ্র বিশ্বের সঙ্গে যা অকৃপণভাবে ভাগ করে নিয়েছেন আমরা তার প্রতি শ্রদ্ধাশীল**।

আমরা **উন্মুক্ত লাইসেন্স**: [CC NC-SA 4.0](hhttps://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.bn) -এর সাহায্যে এই সাইটে **শিল্পকলা ও নকশা সহ কন্টেন্ট** লাইসেন্সিং করতে প্রতিশ্রুতিবদ্ধ। এর অর্থ, অন্যথায় নির্দিষ্ট করা না থাকলে, এই সাইটের তথ্য এবং বিষয়বস্তু অবাধে ভাগ করা, পরিবর্তন করা বা পুনরায় ব্যবহার করা যেতে পারে (তবে আপনি এটি লাভের বা কোনো বাণিজ্যিক প্রয়োজনে ব্যবহার করতে পারেন না)। আপনাকে অবশ্যই হুজ নলেজ?, অক্সফোর্ড ইন্টারনেট ইন্সটিটিউট, সেন্টার ফর ইন্টারনেট অ্যান্ড সোসাইটি এবং সেইসঙ্গে এই কন্টেন্টের অন্য নির্মাতাদের —তারা কোনো সম্প্রদায়, সংস্থা বা জনগণ যা-ই হোক না কেন —স্বীকার করতে হবে।  আপনাকে অবশ্যই আপনার নতুন কাজকে এই একই লাইসেন্সের সঙ্গে বিতরণ করতে হবে।

এই সাইটের **তথ্য** আমরা লাইসেন্সিং করছি [ODbL](https://opendatacommons.org/licenses/odbl/summary/) মুক্ত লাইসেন্সের সহায়তায়। এর অর্থ, আপনি এই প্রতিবেদনের জন্য তৈরি করা তথ্যভান্ডার ব্যবহার করতে পারবেন, এটি উপযোগী করে নিতে পারবেন, এবং এটি ব্যবহার করে নতুন কিছু তৈরি করতেও পারবেন। সেক্ষেত্রে আপনাকে অবশ্যই মার্টিন ডিটাস, মার্ক গ্রাহাম এবং অক্সফোর্ড ইন্টারনেট ইন্সটিটিউটের পাশাপাশি ইন্টারনেটের ভাষাপরিস্থিতি সম্পর্কিত প্রতিবেদনকেও স্বীকার করতে হবে, এবং আপনাকে অবশ্যই আপনার নতুন কাজটি এই একই লাইসেন্সের সঙ্গে বিতরণ করতে হবে।

[MIT](https://choosealicense.com/licenses/mit/) লাইসেন্সের সহায়তায় এই ওয়েবসাইটের **ডিজাইন কোড** লাইসেন্সিং করতে আমরা প্রতিশ্রুতিবদ্ধ, যার অর্থ, আপনি যে-কোনো উদ্দেশ্যে এই কোড পুনর্ব্যবহার, পরিবর্তন ও রূপান্তর করতে পারবেন, ততক্ষণ পর্যন্ত, যতক্ষণ আপনি আপনার নতুন কাজটি বিতরণ করার সময় তার মধ্যে এমআইটি লাইসেন্সের আসল কপিটি অন্তর্ভুক্ত করছেন।

আমরা আমাদের উদ্ধৃত করার জন্য এই বিন্যাসের পরামর্শ দিই:

_“হুজ নলেজ?, এবং অন্যান্য। “ইন্টারনেটের ভাষাপরিস্থিতি বিষয়ক প্রতিবেদন”, একটি সমন্বয় সহকারে গবেষণাকৃত ও নথিভুক্ত উদ্যোগ, তারিখ, সময়, internetlanguages.org._

আমরা [সারা আহমেদ](https://feministkilljoys.com/2013/09/11/making-feminist-points/), [পি. গ্যাব্রিয়েল ফোরম্যান](https://coloredconventions.org/about/team/), [জেসিকা মেরি জনসন](https://twitter.com/jmjafrx) এবং [কেলি ফসটার](https://kellyfoster.co.uk/) -এর কাছে কৃতজ্ঞ সঠিক ও র‍্যাডিক্যাল উদ্ধৃতি অভ্যাসে নেতৃত্ব প্রদান করার জন্য। তাঁদের অনুসরণ করেই, আমরা আপনাদেরকে এই প্রতিবেদনটি উদ্ধৃতি আকারে, বা সম্পূর্ণরূপে ভাগ করে নেওয়ার কাজটি উপভোগ করতে বলি, তবে এটি উদ্ধৃত করতে ভুলবেন না। প্রতিবেদনের পাশাপাশি যে-কোনো সামাজিক মাধ্যমে এটি সম্পর্কে উল্লেখ করার ক্ষেত্রেও একথা প্রযোজ্য। অনুগ্রহ করে আমাদের ট্যাগ করুন, বা আপনি এটি ভাগ করে নিলে আমাদের জানান, যাতে আমরা এর উপযোগিতা এবং প্রভাব ট্র্যাক করতে পারি (@whoseknowledge)। যদি আপনার লাইসেন্স বা উদ্ধৃতি সম্পর্কিত কোনো প্রশ্ন থাকে, [তবে অনুগ্রহ করে অবশ্যই আমাদের সঙ্গে যোগাযোগ করুন](mailto:languages@whoseknowledges.org)।